\subsection{Плавание тел}

Расстроим тело, плавающее на поверхности жидкости. Так как тело покоится, сила тяжести уравновешивается
силой Архимеда.

\begin{equation}
    F_{\text{тяж}} = F_a \ \ \Rightarrow \ \ \rho_{\text{т}} V_{\text{т}} g = \rho_{\text{ж}}
    V_{\text{погр}} g \ \ \Rightarrow \ \ \frac{V_{\text{погр}}}{V_{\text{т}}} =
    \frac{\rho_{\text{т}}}{\rho_{\text{ж}}}
\end{equation}

\begin{theorem}
    Доля объёма погруженной части равна отношению плотности тела к плотности жидкости.
    \begin{itemize}
        \item Тело плавает на поверхности, если $\rho_{\text{т}} < \rho_{\text{ж}}$.
        \item Тело может плавать равновесною в любой части жидкости, если $\rho_{\text{т}} =
            \rho_{\text{ж}}$.
        \item Тело тонет на дно, если $\rho_{\text{т}} > \rho_{\text{ж}}$.
    \end{itemize}
\end{theorem}
\parindent=0mm
\task{ Льдина с полостью внутри плавает в море, погрузившись ровно на
  половину своего объёма. Найдите объём полости. Плотность солёной
  воды $\rho_0 = 1{,}2 \unit{г/см}^3$, плотность льда
  $\rho = 0{,}9 \unit{г/см}^3$.  }
\parindent=5mm


\subsection{Плавучесть судов}

Мы знаем, что для того, чтобы тело плавало в жидкости необходимо, чтобы сила Архимеда была уравновешена с
силой тяжести. Но если нас интересует плавание реальных судов, то этого оказывается недостаточно, так как
судно может перевернуться.

Способность плавающего тела, выведенного из состояния равновесия, вновь возвращаться в это состояние
называется устойчивостью. Вес жидкости, взятой в объеме погруженной части судна называют водоизмещением,
а точку приложения равнодействующей давления (т.е. центр давления)~--- центром водоизмещения. При
нормальном положении судна центр тяжести $C$ и центр водоизмещения (точка, к которой приложена сила
Архимеда) $d$ лежат на одной вертикальной прямой, представляющей ось симметрии судна и называемой осью
плавания.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
    \begin{tikzpicture}
        \fill[blue!20] (-2, -2) -- (-2, -6.5) -- (4, -6.5) -- (4, -2) decorate[water edge]{-- cycle};
        \draw[thick, rounded corners = 20, fill = black!5] (0, 0) -- ++(-1.5, -4.5) -- ++(1.5, -0.5) --
           ++(-0.2, -0.6) -- ++(0.2, 0.6) -- ++(1.5, -0.5) {[rounded corners = 0] -- ++(1.5, 4.5) -- cycle};
        \draw[thin, water edge] (4, -2) -- ++(-6, 0);
        \draw[pattern = north west lines] (-0.5, -1.5) --++(1.5, -0.5) -- ++(-1.65, 0) -- cycle;
        \draw[pattern = north west lines] (2.5, -2.5) --++(-1.5, 0.5) -- ++(1.65, 0);
        \draw[dashed](1.5, -0.5) -- (-0.2, -5.6);
        \node[above] at (1.5, -0.5) {$O'$};
        \node[below] at (-0.2, -5.6) {$O$};
        \node[above] at (3, -2.6) {$\alpha$};
        \draw[fill = black] (0.5, -3.5) circle (0.04) node[left] {$d$};
        \draw[fill = black] (0.7, -2.9) circle (0.04) node[left] {$C$};
        \draw[->] (0.7, -2.9) -- ++(0, -1);
        \draw[fill = black] (1.2, -3.7) circle (0.04) node[right] {$d'$};
        \draw[->] (1.2, -3.7) -- ++(0, 1) node[below right] {$R$};
        \draw[dashed] (1.2, -3.7) -- (1.2, -1.3);
        \draw[fill = black] (1.2, -1.3) circle (0.04) node[right] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Предположим, что наше судно находится в равновесии. Отклоним его немного и посмотрим, что с ним
произойдет. Точка $C$ центра тяжести судна осталась той же самой, а вот точка $d'$ (новый центр
водоизмещения) сместился. Заметим, что площади заштрихованных участков одинаковы, а значит и объем
погруженной части судна, не изменился. Следовательно, сила Архимеда так же не изменилась и сумма силы
тяжести и Архимеда по прежнему равна нулю.
    
Однако теперь точки $C$ и $d'$ приложения этих сил лежат на разных вертикалях, а следовательно возникает
момент, поворачивающий тело. Приложим к точке $d'$ подъемную силу $R$ и линию ее действия продолжим до
пересечения с осью симметрии $O-O'$. Полученная точка $m$ называется метацентром, а отрезок $mC = h$
называется метацентрической высотой. Будем считать $h$ положительным, если точка $m$ лежит выше точки
$C$, и отрицательным~--- в противном случае.

От положения точки $m$ (то есть от знака $h$) зависит равновесия. Есть 3 варианта: 

\begin{itemize}
    \item если $h > 0$, возникающий момент возвращает тело в исходное положение, что соответствует
        устойчивому равновесию;
    \item если $h = 0$, момента нет, равновесие безразличное;
    \item если $h < 0$, возникающий момент поворачивает тело дальше, что соответствует неустойчивому
        равновесию.
\end{itemize}

\begin{remark}
    Заметим, что при указанных выше рассуждениях положение точки $m$ определяется только координатами
    точки приложения силы Архимеда по горизонтальным осям, то согласуется с нашими рассуждениями о
    \textit{неопределенности} координаты точки приложения силы Архимеда по вертикальной оси.
\end{remark}

Следовательно, чем ниже расположен центр тяжести и, чем больше метацентрическая высота, тем больше будет
устойчивость судна.